[comment]: # translation:outdated

[comment]: # ({new-16d8a00a})
# 4 Поддержка JSONPath функционала

[comment]: # ({/new-16d8a00a})

[comment]: # ({new-a806c032})
#### Обзор

В этом разделе приведены сведения о поддерживаемом JSONPath функционале
в шагах предобработки значений элементов данных.

JSONPath состоит из сегментов разделенных точками. Сегмент может быть
как простым словом, например имя значения JSON, `*`, так и более сложной
конструкцией заключённой в квадратные скобки `[` `]`. Разделительная
точка перед сегментом скобки является опциональной и её можно опустить.
Например:

|Путь|Описание|
|--------|----------------|
|`$.object.name`|Возвращает содержимое object.name.|
|`$.object['name']`|Возвращает содержимое object.name.|
|`$.object.['name']`|Возвращает содержимое object.name.|
|`$["object"]['name']`|Возвращает содержимое object.name.|
|`$.['object'].["name"]`|Возвращает содержимое object.name.|
|`$.object.history.length()`|Возвращает количество элементов массива object.history.|
|`$[?(@.name == 'Object')].price.first()`|Возвращает поле price первого объекта с именем 'Object'.|
|`$[?(@.name == 'Object')].history.first().length()`|Возвращает количество элементов массива history первого объекта с именем 'Object'.|
|`$[?(@.price > 10)].length()`|Возвращает количество объектов с price больше чем 10.|

Смотрите также: [Экранирование специальных символов из значений LLD
макросов в
JSONPath](/ru/manual/config/items/preprocessing/jsonpath_functionality/escaping_lld_macros).

[comment]: # ({/new-a806c032})

[comment]: # ({new-74fc1571})
#### Поддерживаемые сегменты

|Сегмент|Описание|
|--------------|----------------|
|`<имя>`|Соответствие свойству объекта по имени.|
|`*`|Соответствие всем свойствам объекта.|
|`['<имя>']`|Соответствие свойства объекта по имени.|
|`['<имя>', '<имя>', ...]`|Соответствие свойства объекта по любому из перечисленных имён.|
|`[<индекс>]`|Соответствие элементу массива по его номеру.|
|`[<число>, <число>, ...]`|Соответствие элементу массива по любому из перечисленных индексов.|
|`[*]`|Соответствие всем свойствам объекта или элементам массива.|
|`[<начало>:<конец>]`|Соответствие элементам массива по заданному диапазону:<br>**<начало>** - первый индекс соответствия (включая). Если не указан, соответствует всем элементам с самого начала. Если указан отрицательным значением, задаёт начало смещения с конца массива.<br>**<конец>** - последний индекс соответствия (включая). Если не указан, соответствует всем элементам массива до самого конца. Если указан отрицательным значением, задаёт начало смещения с конца массива.|
|`[?(<выражение>)]`|Соответствие объектов / элементов массива с применением выражения фильтра.|

Чтобы найти соответствующий сегмент, игнорируя его происхождение
(отсоединенный сегмент), его необходимо указывать с префиксом '..',
например `$..name` или `$..['name']` вернёт все значения всех 'name'
свойств.

[comment]: # ({/new-74fc1571})

[comment]: # ({new-5eac028e})
#### Фильтрация выражения

Выражение фильтра является арифметическим выражением в инфиксном
представлении.

Поддерживаемые операнды:

|Операнд|Описание|Пример|
|--------------|----------------|------------|
|`"<текст>"`<br>`'<text>'`|Текстовая константа.|'value: \\'1\\''<br>"value: '1'"|
|`<число>`|Числовая константа, поддерживающая научное представление.|123|
|`<jsonpath начиная с $>`|Значение, указанное в JSONPath с начала узла корневого входящего документа; поддерживаются только определённые пути.|$.object.name|
|`<jsonpath начиная с @>`|Значение, указанное в JSONPath с текущего объекта / элемента; поддерживаются только определенные пути.|@.name|

Поддерживаемые операторы:

|Оператор|Тип|Описание|Результат|
|----------------|------|----------------|------------------|
|`-`|бинарный|Вычитание.|Число.|
|`+`|бинарный|Сложение.|Число.|
|`/`|бинарный|Деление.|Число.|
|`*`|бинарный|Умножение.|Число.|
|`==`|бинарный|Равно.|Логический (1 или 0).|
|`!=`|бинарный|Не равно.|Логический (1 или 0).|
|`<`|бинарный|Меньше чем.|Логический (1 или 0).|
|`<=`|бинарный|Меньше чем или равно.|Логический (1 или 0).|
|`>`|бинарный|Больше чем.|Логический (1 или 0).|
|`>=`|бинарный|Больше чем или равно.|Логический (1 или 0).|
|`=~`|бинарный|Соответствие регулярному выражению.|Логический (1 или 0).|
|`!`|унарный|Логические НЕ.|Логический (1 или 0).|
|`\|\|`|бинарный|Логическое ИЛИ.|Логический (1 или 0).|
|`&&`|бинарный|Логическое И.|Логический (1 или 0).|

[comment]: # ({/new-5eac028e})

[comment]: # ({new-b66eb391})
#### Функции

Функции можно использовать в конце JSONPath. Несколько функций можно
включать в цепочку, если предыдущая функция возвращает значение, которое
принимается следующей функцией.

Поддерживаемые функции:

|Функция|Описание|Вход|Выход|
|--------------|----------------|--------|----------|
|`avg`|Среднее значение из чисел во входящем массиве.|Массив чисел.|Число.|
|`min`|Минимальное значение из чисел во входящем массиве.|Массив чисел.|Число.|
|`max`|Максимальное значение из чисел во входящем массиве.|Массив чисел.|Число.|
|`sum`|Сумма чисел во входящем массиве.|Массив чисел.|Число.|
|`length`|Количество элементов во входящем массиве.|Массив.|Число.|
|`first`|Первый элемент массива.|Массив.|JSON конструктор (объект, массив, значение), в зависимости от содержимого входящего массива.|

Функциями агрегации JSONPath принимаются числовые значения в кавычках.
Это означает что значения преобразуются со строкового типа в числовой,
если требуется агрегирование.

Несовместимые входящие данные повлекут ошибку в функции.

[comment]: # ({/new-b66eb391})

[comment]: # ({new-729c09d6})
#### Результирующее значение

JSONPaths можно разделить на определённые и неопределённые пути.
Определённый путь может вернуть только null или одно совпадение.
Неопределённый путь может вернуть несколько совпадений, в основном
JSONPaths с отсоединенными несколькими именами / списком индексов,
фрагментом массива или сегментами выражения. Однако, когда используется
функция, JSONPath становится определённым, так как функции всегда имеют
одиночное результирующее значение.

Определённый путь возвращает объект/массив/значение, на которое он
ссылается, тогда как неопределённый путь возвращает массив
соответствующих объектов/массивов/значений.

[comment]: # ({/new-729c09d6})

[comment]: # ({new-5f0aac44})
#### Пробелы

Пробелы (пробелы как таковые, символы табуляции) можно свободно
использовать в сегментах с представлением в виде квадратных скобок и в
выражениях, например,
`$[ 'a' ][ 0 ][ ?( $.b == 'c' ) ][ : -1 ].first( )`.

[comment]: # ({/new-5f0aac44})

[comment]: # ({new-85200782})
#### Строки

Строки должны быть заключены в одинарные ' или двойные " кавычки. Внутри
строк одинарные или двойные кавычки (в зависимости от того какие кавычки
используются внутри строк) и обратные косые черты `\` экранируются при
помощи символа `\` косой черты.

[comment]: # ({/new-85200782})

[comment]: # ({new-4c860844})
#### Примеры

[comment]: # ({/new-4c860844})

[comment]: # ({new-93072157})
##### Входящие данные

``` {.java}
{
  "books": [
    {
      "category": "reference",
      "author": "Nigel Rees",
      "title": "Sayings of the Century",
      "price": 8.95,
      "id": 1
    },
    {
      "category": "fiction",
      "author": "Evelyn Waugh",
      "title": "Sword of Honour",
      "price": 12.99,
      "id": 2
    },
    {
      "category": "fiction",
      "author": "Herman Melville",
      "title": "Moby Dick",
      "isbn": "0-553-21311-3",
      "price": 8.99,
      "id": 3
    },
    {
      "category": "fiction",
      "author": "J. R. R. Tolkien",
      "title": "The Lord of the Rings",
      "isbn": "0-395-19395-8",
      "price": 22.99,
      "id": 4
    }
  ],
  "services": {
    "delivery": {
      "servicegroup": 1000,
      "description": "Next day delivery in local town",
      "active": true,
      "price": 5
    },
    "bookbinding": {
      "servicegroup": 1001,
      "description": "Printing and assembling book in A5 format",
      "active": true,
      "price": 154.99
    },
    "restoration": {
      "servicegroup": 1002,
      "description": "Various restoration methods",
      "active": false,
      "methods": [
        {
          "description": "Checmical cleaning",
          "price": 46
        },
        {
          "description": "Pressing pages damaged by moisture",
          "price": 24.5
        },
        {
          "description": "Rebinding torn book",
          "price": 99.49
        }
      ]
    }
  },
  "filters": {
    "price": 10,
    "category": "fiction",
    "no filters": "no \"filters\""
  },
  "closed message": "Store is closed",
  "tags": [
    "a",
    "b",
    "c",
    "d",
    "e"
  ]
}
```

|JSONPath|Тип|Результат|Комментарии|
|--------|------|------------------|----------------------|
|`$.filters.price`|определённый|10|<|
|`$.filters.category`|определённый|fiction|<|
|`$.filters['no filters']`|определённый|no "filters"|<|
|`$.filters`|определённый|{<br>"price": 10,<br>"category": "fiction",<br>"no filters": "no \\"filters\\""<br>}|<|
|`$.books[1].title`|определённый|Sword of Honour|<|
|`$.books[-1].author`|определённый|J. R. R. Tolkien|<|
|`$.books.length()`|определённый|4|<|
|`$.tags[:]`|неопределённый|\["a", "b", "c", "d", "e" \]|<|
|`$.tags[2:]`|неопределённый|\["c", "d", "e" \]|<|
|`$.tags[:3]`|неопределённый|\["a", "b", "c"\]|<|
|`$.tags[1:4]`|неопределённый|\["b", "c", "d"\]|<|
|`$.tags[-2:]`|неопределённый|\["d", "e"\]|<|
|`$.tags[:-3]`|неопределённый|\["a", "b"\]|<|
|`$.tags[:-3].length()`|определённый|2|<|
|`$.books[0, 2].title`|неопределённый|\["Sayings of the Century", "Moby Dick"\]|<|
|`$.books[1]['author', "title"]`|неопределённый|\["Evelyn Waugh", "Sword of Honour"\]|<|
|`$..id`|неопределённый|\[1, 2, 3, 4\]|<|
|`$.services..price`|неопределённый|\[5, 154.99, 46, 24.5, 99.49\]|<|
|`$.books[?(@.id == 4 - 0.4 * 5)].title`|неопределённый|\["Sword of Honour"\]|Этот запрос показывает, что в запросах можно использовать математические операции. Конечно, этот запрос можно упростить до `$.books[?(@.id == 2)].title`|
|`$.books[?(@.id == 2 \|\| @.id == 4)].title`|неопределённый|\["Sword of Honour", "The Lord of the Rings"\]|<|
|`$.books[?(!(@.id == 2))].title`|неопределённый|\["Sayings of the Century", "Moby Dick", "The Lord of the Rings"\]|<|
|`$.books[?(@.id != 2)].title`|неопределённый|\["Sayings of the Century", "Moby Dick", "The Lord of the Rings"\]|<|
|`$.books[?(@.title =~ " of ")].title`|неопределённый|\["Sayings of the Century", "Sword of Honour", "The Lord of the Rings"\]|<|
|`$.books[?(@.price > 12.99)].title`|неопределённый|\["The Lord of the Rings"\]|<|
|`$.books[?(@.author > "Herman Melville")].title`|неопределённый|\["Sayings of the Century", "The Lord of the Rings"\]|<|
|`$.books[?(@.price > $.filters.price)].title`|неопределённый|\["Sword of Honour", "The Lord of the Rings"\]|<|
|`$.books[?(@.category == $.filters.category)].title`|неопределённый|\["Sword of Honour","Moby Dick","The Lord of the Rings"\]|<|
|`$..[?(@.id)]`|неопределённый|\[<br>{<br>"category": "reference",<br>"author": "Nigel Rees",<br>"title": "Sayings of the Century",<br>"price": 8.95,<br>"id": 1<br>},<br>{<br>"category": "fiction",<br>"author": "Evelyn Waugh",<br>"title": "Sword of Honour",<br>"price": 12.99,<br>"id": 2<br>},<br>{<br>"category": "fiction",<br>"author": "Herman Melville",<br>"title": "Moby Dick",<br>"isbn": "0-553-21311-3",<br>"price": 8.99,<br>"id": 3<br>},<br>{<br>"category": "fiction",<br>"author": "J. R. R. Tolkien",<br>"title": "The Lord of the Rings",<br>"isbn": "0-395-19395-8",<br>"price": 22.99,<br>"id": 4<br>}<br>\]|<|
|`$.services..[?(@.price > 50)].description`|неопределённый|'\["Printing and assembling book in A5 format", "Rebinding torn book"\]|<|
|`$..id.length()`|определённый|4|<|
|`$.books[?(@.id == 2)].title.first()`|определённый|Sword of Honour|<|
|`$..tags.first().length()`|определённый|5|$..tags - неопределённый путь, поэтому он вернёт массив соответствующих элементов - \[\["a", "b", "c", "d", "e" \]\], first() вернёт первый элемент - \["a", "b", "c", "d", "e" \] и, наконец, length() вычислит свой размер - 5.|
|`$.books[*].price.min()`|определённый|8.95|<|
|`$..price.max()`|определённый|154.99|<|
|`$.books[?(@.category == "fiction")].price.avg()`|определённый|14.99|<|
|`$.books[?(@.category == $.filters.xyz)].title`|неопределённый|<|Запрос без совпадения вернёт NULL по определённому и неопределённому путям.|
|`$.services[?(@.active=="true")].servicegroup`|неопределённый|\[1000,1001\]|В сравнениях логических значений необходимо использовать текстовые константы.|
|`$.services[?(@.active=="false")].servicegroup`|неопределённый|\[1002\]|В сравнениях логических значений необходимо использовать текстовые константы.|

[comment]: # ({/new-93072157})
